\settocdepth{section}

\chapter{Uživatelské testování}

Testování lze provádět mnoha způsoby, kde každý se soustředí na určitý aspekt systému. Aplikaci lze testovat na úrovni kódu pomocí lokálních unit testů či integračních testů nebo již s koncovým zákazníkem v rámci akceptačního testování. Já jsem se v diplomové práci rozhodl pro uživatelské testování, které je účinným nástrojem pro zjištění problémů při používání aplikace a překážek při dosahování cílů.

Průběh testování se skládal ze tří částí:

\begin{enumerate}
	\item pre-test,
	\item uživatelský test,
	\item post-test.
\end{enumerate}

V první části (pre-test) jsem začal obecným popisem služby k jejímu přiblížení a otázkami, které zjišťovaly, jakým stylem účastníci aktuálně komunikují v nepříjemných situacích a zdali již používají obdobné aplikace. Následně jsem zadával úkoly, při jejichž plnění jsem dbal na nenastiňování průchodu tak, aby bylo pozorování autentické a neovlivněné. Po splnění jednotlivých zadání jsem sepsal pocity a názory uživatelů, jednak negativní, ale i pozitivní. Během testování byla nahrávána obrazovka zařízení a já jsem si dělal rovněž poznámky pro pozdější analýzu (na přiloženém médiu jsou dostupné ukázky nahrávek). Ve finální části (post-test) jsem zjišťoval celkový dojem z aplikace a~reálnou využitelnost.

Na konci této kapitoly jsou všechny poznatky shrnuty a vyhodnoceny k návrhu potřebných úprav a zlepšení.

%Průběh testování začal obecným popisem služby k jejímu přiblížení. Následně moderátor postupně zadával úkoly, při jejichž plnění dbal na nenastiňování průchodu tak, aby bylo pozorování autentické a moderátorem neovlivněné. Po splnění jednotlivých zadání sepsal pocity a názory uživatelů, jednak negativní, ale i pozitivní.  Na konci této kapitoly jsou všechny poznatky shrnuty a vyhodnoceny k návrhu potřebných úprav a zlepšení.

\section{Testeři a Nielsenova křivka}

Jakob Nielsen se zabýval zjištěním ideálního počtu testovacích subjektů. Ve svém výzkumu zjistil, že pro maximální poměr přínosů a nákladů je tento počet roven 5.\cite{nielsen_how_many} Samozřejmě jsou zde výjimky například pro kvantitativní studie, ale jde-li o informační systémy a aplikace, 5 se zdá býti optimem mezi počtem zjištěných problémů a náklady na samotné testování. S každým testerem navíc se nezvyšuje lineárně počet nalezených problémů. 

Testery jsem vybíral ze svého okolí tak, aby spadali v rámci person do skupiny typických či občasných uživatelů.

\section{Pre-test}

Před testováním samotné mobilní aplikace jsem uživatele seznámil s principem a zaměřením aplikace a položil jim několik následujících otázek:

\begin{itemize}
	\item Jaké využíváte způsoby komunikace při (nočním) cestování?
	\item Využíváte již nyní nějakou obdobnou aplikaci?
	\item Chybí vám na trhu něco v této oblasti?
\end{itemize}

\textbf{Vyhodnocení:}

Všech pět účastníků z testování nevyužívá žádnou obdobnou aplikaci a komunikují převážně přes zmíněný Messenger\cite{messenger} či iMessage\cite{imessage}. 2 z dotázaných s~někým sdílí polohu. Všichni jsou na svůj způsob komunikace zvyklý, a tedy je nenapadá nic, co by jim v této oblasti chybělo.

\section{Testovací scénáře}

Testovací scénář by měl uživatele uvést do situace, avšak nenapovídat k jejímu řešení. Nebyl-li by takto scénář napsán či by moderátor nerespektoval nezasahování do průběhu, mohlo by dojít ke zjištění neodpovídajících a nekorektních výsledků.

\subsection{Přihlášení}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Scénář pro zjištění prvního dojmu z aplikace a~potenciálních problémů, které uživatele donutí nepřihlásit se. \\
	\hline
	Zadání & Založte si v aplikaci účet. \\
	\hline
	Stav aplikace & Čerstvě nainstalovaná aplikace, nikdy nespuštěná. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro přihlášení}
\end{table}

\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item otevření aplikace,
	\item průchod onboardingem (seznámení se s SOS tlačítkem a potvrzení práv na notifikace a polohu),
	\item přihlášení pomocí jedné z externích služeb,
	\item nastavení unikátního PINu,
	\item nastavení uživatelského jména.
\end{enumerate}

\textbf{Vyhodnocení:}

Se samotným přihlášením neměl žádný z účastníků problém. Zajímavý trend byl však v přeskakování onboardingu (úvodní obrazovky vysvětlující fungování), které si 4 z 5 uživatelů vůbec nepřečetlo.

\subsection{Přidání prvních nouzových kontaktů}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Scénář na odhalení překážek v přidávání nouzových kontaktů. \\
	\hline
	Zadání & Přidejte si libovolný kontakt (moderátor sdělí uživatelské jméno). \\
	\hline
	Stav aplikace & Uživatel se čerstvě přihlásil. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro přidání prvních nouzových kontaktů}
\end{table}

\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item kliknutí na svůj profil na hlavní stránce,
	\item kliknutí na prázdný seznam kontaktů vyzývající přidání,
	\item otevření formuláře pro přidání,
	\item vyplnění uživatelského jména,
	\item odeslání formuláře.
\end{enumerate}

\textbf{Vyhodnocení:}

Při přidání prvního nouzového kontaktu mělo všech 5 testerů stejný problém, a tím byl proklik na svůj profil na hlavní stránce. Všichni byli ze začátku lehce zmatení a teprve po chvíli je možnost tohoto průchodu napadla. Avšak většina vyjádřila stejný názor, že při potenciálním dalším přidání by již žádný problém neměla. Jeden z účastníků také vyslovil přání, že by rád měl viditelnější potvrzení toho, že žádost opravdu odešla.

\subsection{Přijetí žádosti o nouzový kontakt}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Scénář na odhalení problémů s potvrzením žádostí o přidání kontaktu. \\
	\hline
	Zadání & Moderátor vám pošle žádost o přidání nouzového kontaktu. Potvrďte ji. \\
	\hline
	Stav aplikace & Uživatel přihlášen, jinak může být aplikace v libovolném stavu. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro přijetí žádosti o nouzový kontakt}
\end{table}

\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item obdržení notifikace se žádostí,
	\item otevření svého profilu,
	\item otevření správy kontaktů,
	\item kliknutí na žádosti,
	\item bod 2-4 lze alternativně přeskočit kliknutím na notifikaci,
	\item potvrzení žádosti.
\end{enumerate}

\textbf{Vyhodnocení:}

3 z 5 účastníků se prokliklo přes notifikaci, a nemělo se splněním scénáře tedy žádný problém. Zbylí dva tak neudělali, a tím nastal významný problém s~průchodem~a nalezením žádostí. Dosažení nebylo intuitivní, a je tak potřeba rozhodně upravit.

\subsection{Požádání o jednorázový checkin}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Scénář na získání zpětné vazby ohledně checkinů. \\
	\hline
	Zadání & Váš partner se již měl vrátit domu, ale není tomu tak. Požádejte ho o checkin. \\
	\hline
	Stav aplikace & Uživatel již musí mít přidán kontakt. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro požádání o jednorázový checkin}
\end{table}

\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item proklik z hlavní stránky na zadávání,
	\item zvolení kontaktu,
	\item odeslání.
\end{enumerate}

\clearpage
\textbf{Vyhodnocení:}

Při požádání o jednorázový checkin neměl žádný z účastníku problém. 2 však vyhodnotili, že by bylo vhodné, kdyby při pouze jednom přidaném kontaktu byl automaticky označený.

\subsection{Požádání o pravidelný checkin}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Testovací scénář na zjištění, zdali se uživatel vyzná v nastavení pravidelného checkinu. \\
	\hline
	Zadání & Vaše dítě jde s kamarády ven. Vy po něm chcete, aby se pravidelně hlásilo, že je v pořádku. \\
	\hline
	Stav aplikace & Přidán alespoň jeden kontakt. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro požádání o pravidelný checkin}
\end{table}

\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item otevření obrazovky na zadávání,
	\item vybrání kontaktu,
	\item zvolení pravidelného checkinu,
	\item vyplnění časových údajů,
	\item vyplnění intervalu,
	\item odeslání.
\end{enumerate}

\textbf{Vyhodnocení:}

Nalezení a samotné odeslání pravidelného checkinu nikomu nezpůsobovalo nesnáze. Jeden z testerů zmínil, že komponenty pro vyplňování časů (které jsou však nativní) mu přišly lehce komplikované, a zdali by nešly nahradit něčím, kde se toho vyplňuje méně, popřípadě místo číselného data by bylo napsáno například \uv{dnes}.

\subsection{Potvrzení checkinu}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Scénář na zjištění, zdali se uživatel vyzná v potvrzení checkinu. \\
	\hline
	Zadání & Partner vám odeslal žádost o checkin. Potvrďte ji. \\
	\hline
	Stav aplikace & Přidán alespoň jeden kontakt. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro potvrzení checkinu}
\end{table}

~\\

\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item obdržení notifikace se žádostí,
	\item otevření stránky s checkiny,
	\item alternativně proklik z notifikace,
	\item potvrzení.
\end{enumerate}

\textbf{Vyhodnocení:}

S potvrzením checkinu neměl žádný z testerů problém.

\subsection{Kritická situace – bez ohrožení}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Scénář na zjištění, zdali je mechanismus SOS tlačítka v aktuálním stavu použitelný a pochopitelný. \\
	\hline
	Zadání & Jdete večer sám/sama po ulici a vidíte divně vypadající skupinku. Jelikož se bojíte, použijete SOS tlačítko. Nakonec se však nestane nic ohrožujícího. \\
	\hline
	Stav aplikace & Přidán alespoň jeden kontakt. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro kritickou situaci –~bez ohrožení}
\end{table}

\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item zmáčknutí a držení tlačítka,
	\item puštění tlačítka,
	\item zadání PINu do 10 vteřin.
\end{enumerate}

\textbf{Vyhodnocení:}

Během testování SOS tlačítka si jeden z účastníků nevšiml odpočtu 10 vteřin při zadávání PINu pro potvrzení, že je v bezpečí. Je tedy potřeba toto číslo zvýraznit. Ostatní problém neměli.

\clearpage
\subsection{Kritická situace – s ohrožením}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Testovací scénář na získání zpětné vazby ohledně SOS tlačítka \\
	\hline
	Zadání & Jdete večer sám/sama po ulici a jde za vámi divně vypadající osoba. Jelikož se bojíte, použijete SOS tlačítko. Nakonec se rozhodnete, že chcete alarmovat své kontakty. \\
	\hline
	Stav aplikace & Přidán alespoň jeden kontakt. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro kritickou situaci –~s ohrožením}
\end{table}

\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item zmáčknutí a držení tlačítka,
	\item puštění tlačítka.
\end{enumerate}

\textbf{Vyhodnocení:}

Při testování kritické situace, kdy měli testeři nechat systém alarmovat kontakty se nalezlo několik problémů. Jeden z účastníku si nebyl jistý, jestli při konečném zavření aplikace stále odesílá informace o poloze. Dva se vyslovili, že by rádi měli přítomné tlačítko, které přeskočí čekání a ihned informuje kontakty. Obecně zde byl problém v nedostatečném popisu, co v aktuálním momentě aplikace dělá.

\subsection{Kritická situace z pohledu kontaktu}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Scénář na zjištění, zdali by uživatel věděl, jak aplikaci použít, pokud se do kritické situace dostane jeho kontakt. \\
	\hline
	Zadání & Přišlo vám upozornění, že váš kontakt je v nebezpečí. \\
	\hline
	Stav aplikace & Přidán alespoň jeden kontakt. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro kritickou situaci z pohledu kontaktu}
\end{table}

\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item obdržení notifikace,
	\item otevření aplikace,
	\item otevření detailu kritické situace z hlavní stránky,
	\item zjištění, kde se uživatel nachází,
	\item kontaktování mimo aplikaci.
\end{enumerate}

\textbf{Vyhodnocení:}

Nalezení detailu kritické situace nedělalo nikomu z testerů problém. Většině však v detailu chyběly nějaké prvky –~moje poloha a jak daleko jsem od kontaktu, tlačítko pro rychlé zavolání, vizualizace poloh kontaktu formou cesty. Šlo tedy spíše o vylepšení.

\subsection{Cesta – z práce domů}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Testování funkcionality Trip. Na použití nejkomplexnější funkcionalita. \\
	\hline
	Zadání & Jdete pozdě večer z práce domů a chcete hrubý obrys cesty sdílet se svým partnerem. \\
	\hline
	Stav aplikace & Přidán alespoň jeden kontakt. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro cestu –~z práce domů}
\end{table}

\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item prokliknutí se na zahájení cesty,
	\item vyplnění času příchodu,
	\item vyplnění destinace,
	\item naplánování trasy,
	\item spuštění trasy,
	\item přidávání aktivit,
	\item ukončení cesty.
\end{enumerate}

\textbf{Vyhodnocení:}

Vyhodnocení tohoto scénáře jsem spojil s následujícím (cesta –~procházka se psem), neboť se problémy týkají stejné funkcionality a velmi se protínají.

\subsection{Cesta – procházka se psem}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{8cm}| }
	\hline
	Popis & Obdobné testování jako při cestě domů, cílem je zjistit, jak si uživatel poradí s lehce jiným zadáním, které není striktní na čas příchodu či plánované akce. \\
	\hline
	Zadání & Chcete jít vyvenčit psa a sdílet cestu s partnerem. \\
	\hline
	Stav aplikace & Přidán alespoň jeden kontakt. \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zadání testovacího scénáře pro cestu –~procházka se psem}
\end{table}

\clearpage
\textbf{Očekávaný průchod:}

\begin{enumerate}
	\item otevření zahájení cesty,
	\item nepovinné vyplnění času příchodu, destinace a naplánování trasy,
	\item spuštění trasy,
	\item přidávání aktivit,
	\item ukončení cesty.
\end{enumerate}

\textbf{Vyhodnocení:}

S touto funkcionalitou nastaly rozhodně největší problémy. Část z účastníků přeskočila krok plánování cesty pomocí rychlých akcí, ostatní měli lehké nesnáze s pochopením, jak samotné plánování funguje. Čas příchodu a cílová destinace obtíže nikomu nedělaly.

Při aktivní cestě žádný z testerů správně nevyužil zamýšlené funkcionality plánovaných akcí. Jednomu z testerů chyběla možnost úpravy detailů (například čas příchodu). Obecně byl pohled na tuto část aplikace spíše skeptický a~trvalo delší dobu, nežli se s ní spřátelili. Rozhodně zde chybělo větší vysvětlení jednotlivých prvků.

\section{Post-test}

\begin{itemize}
	\item Ohodnoťte funkcionality aplikace na stupnici 1-5 (1 – nejlepší, 5 – nejhorší).
	\item Ohodnoťte používání aplikace na stupnici 1-5 (1 – nejlepší, 5 – nejhorší).
	\item Využil byste aplikaci ve svém životě?
\end{itemize}

\textbf{Vyhodnocení:}

Tabulka \ref{tab:post_test} ukazuje ohodnocení prvních dvou otázek. Testeři se prakticky shodli, že samotný nápad se jim líbí, avšak provedení není podle jejich ideálních představ. Co se týče třetí otázky ohledně osobního využití, opět zde byla shoda, kdy se všem velmi zamlouvalo SOS tlačítko, které by zužitkovali, ale naopak cestu by v aktuálním stylu nevyužil téměř nikdo. Účastníky testování jsem dále vyzval, aby po dobu jednoho týdne aplikaci dále testovali, což přineslo pouze potvrzení již zmíněných bodů –~pozitivní reakce na SOS tlačítko, ovšem minimální využití funkce sdílení cesty. K tomuto se následně více vyjádřím v rámci závěru v sekci \nameref{chap:future}.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{2.5cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}| }
	\hline
	\textbf{Otázka} & \textbf{Tester 1} & \textbf{Tester 2} & \textbf{Tester 3} & \textbf{Tester 4} & \textbf{Tester 5} \\
	\hline
	Funkcionality & 1- & 1- & 1 & 2 & 1 \\
	\hline
	Používání & 2- & 3 & 3 & 3 & 2- \\
	\hline	
\end{tabular}
\caption{Ohodnocení funkcionalit a používání (1 – nejlepší, 5 – nejhorší)}
\label{tab:post_test}
\end{table}

\section{Návrhy na zlepšení}

Testování odhalilo mnohé nedostatky a slabiny aplikace, které v této sekci zformuluji a navrhnu konkrétní body pro vylepšení uživatelského zážitku (v~době odevzdávání diplomové práce nebyly změny implementovány). Většina podnětů vychází z uživatelského testování, a navazuje tak na věci zmíněné v předchozích sekcích, některé však pocházejí z mé hlavy v rámci používání aplikace po delší dobu.

\begin{itemize}
	\item Proklik na správu kontaktů dát do spodního menu na hlavní stránce a využívat barevného odznaku s číslem jako upozornění na nevyřízené žádosti.
	\item Vylepšení detailu kritické situace –~jednotlivé polohy jako cesta, přidání tlačítka na zavolání (to znamená i vyplnění telefonu v rámci profilu), ukazovat moji polohu a teoreticky i možnost navigace.
	\item Vylepšení zpětné vazby při přidání kontaktu –~hláška o potvrzení a obrazovka s odeslanými žádostmi.
	\item Lepší popis, co systém na pozadí dělá a jak se má uživatel chovat v~průběhu kritické situace –~SOS tlačítka.
	\item Zvýraznění ubíhajícího času při zadávání PINu v rámci SOS tlačítka.
	\item Celkové předělání funkcionality cesta (nebo přímo její odebrání pro zjednodušení uživatelova zážitku).
	\item Možnost mít stálé oblíbené nouzové kontakty a následně jednorázové na určitou dobu.
	\item Možnost zrušení pravidelného checkinu.
	\item Možnost přidání fotografie přímo pomocí fotoaparátu.
\end{itemize}